\chapter{Propuesta}\label{chapter:proposal}

La variaci\'on en las configuraciones de Hyperledger Fabric tiene una influencia directa en los tiempos de asimilaci\'on y procesamiento de las transacciones. Se propuso un an\'alisis del comportamiento de varias configuraciones de redes (v\'ease en la tabla \ref{tab:MisConfiguraciones}), donde var\'ian el n\'umero de nodos pares y ordenadores, adem\'as del tama\~no de los bloques en la configuraci\'on del canal al cual pertenecen. Se tomaron como variables de estudio: latencia m\'inima, latencia m\'axima, latencia promedio y el rendimiento de la red, en funci\'on del n\'umero de transacciones procesadas en un segundo. Para evaluar el desempe\~no de los nodos pares, se fij\'o el n\'umero de nodos ordenadores en 1 para evitar sesgos en las mediciones. En el caso de los ordenadores, se fijaron en 2 el n\'umero de nodos pares. Cada nodo par fue configurado para cumplir con la pol\'itica de aprobaci\'on. Las configuraciones se evaluaron, durante 60 segundos, para dos escenarios con un valor fijo de acuerdo al volumen de transacciones: bajo y alto, con 10 y 100 transacciones por segundo respectivamente. Los nodos ordenadores se chequearon durante 30 segundos a un ritmo fijo de 50 TPS. Como factor determinante se estudi\'o la influencia del tama\~no de los bloques en la latencia promedio y el rendimiento. Para esto se evaluaron tres posibles candidatos a tama\~no de bloques: 10, 50 y 100. Para los escenarios de bajo y alto volumen de transacciones se propuso un conjunto de par\'ametros que, de acuerdo a las necesidades, maximizan el rendimiento de las componentes en la red o minimiza la latencia promedio de las transacciones.